% Szglab4
% ===========================================================================
%
\chapter{Összefoglalás}

\thispagestyle{fancy}

\section{Projekt összegzés}
\comment{A projekt tapasztalatait összegző részben a csapatoknak a projektről kialakult véleményét várjuk. A megválaszolandók köre az alábbi. }

\begin{munka}
\munkaido{Berecz}{70}
\munkaido{Lauer}{45}
\munkaido{László}{95}
\munkaido{Sümegi}{68}
\munkaido{Szabó}{60}
\osszesmunkaido{338}
\end{munka}

\begin{forrassor}
\munkaido{Szkeleton}{1900}
\munkaido{Protó}{2300}
\munkaido{Grafikus}{3200}
\end{forrassor}

Berecz Dániel véleménye:
\begin{itemize}
\item Mit tanultak a projektből konkrétan és általában? \newline  A gittel kapcsolatos alapok elsajátításását, tervezési minták felhasználását konkrét feladatra, valamint a Latex nyelv alapjait. A feladatok kiosztása az én feladatom volt, ezzel kapcsolatban szerintem sokat fejlődtem a félév során, a félév végére pontosabban fel tudtam mérni, hogy az egyes csapattagok miben jobbak a többieknél és ezáltal az egyes feladatokra fordított idő minél hetékonyabb legyen. 
\item Mi volt a legnehezebb és a legkönnyebb? \newline A legnehezebb része számomra az volt, amikor az analízis modellt kellett létrehozni, hiszen ennyire komplex rendszert még nem kellett terveznünk, és hogy ezt modellezés szinten, kódolás nélkül kellett megoldani. Legkönnyebb része a csapatmunka volt, mivel mindenki tisztességesen megcsinálta a saját feladatait, és a munka nagy részében tudtunk egymásra számítani.
\item Összhangban állt-e az idő és a pontszám az elvégzendő feladatokkal? \newline A feladatokra elérhető pontszámot nem szoktuk előre megnézni, ettől függetlenül foglalkoztunk egy adott feladattal, ezért ezt az aspektusát a dolgoknak nem figyeltem.
\item Ha nem, akkor hol okozott ez nehézséget? \newline A projekt labor feladata magában nem okozott nehézséget, viszont ebbena  félévben több más tárgyunk is volt, ahol a beadandó feladatokkal kellett sok időt tölteni, ez teljesen eltérő volt a korábbi félévektől. Problémát az okozott, amikor több beadandónak is ugyanakkor volt a beadási határideje, de erről nem konkrétan  a projekt labor tehetett.
\item Milyen változtatási javaslatuk van? \newline A kötelező kommentezés eltörlése. A kódunk írása során a clean coding elvei mentén dolgoztunk, és ezért úgy éreztük, hogy a kódunk (plána a dokumentációval megtámogatva) nem szorul további kommentelésre, viszont minusz pontot kaptunk rá. 
\item Milyen feladatot ajánlanának a projektre? \newline
\end{itemize}

Szabó Attila véleménye:
\begin{itemize}
\item Mit tanultak a projektből konkrétan és általában? \newline  Konkrétumként kiemelném a gites környezet használat, különböző tervezési minták implementálását, (pl.: visitor pattern, Model-View-Controller szerkesztési minta) és a bár néhol azért teljesen felesleges dokumentálás fő koncepcióját mint három fő pontot, amit elsajátítottunk. Általánosságban pedig arra tanított meg a projekt, hogy hogyan fejlesszünk csapatban, merjük elengedni a feladatokat, nem kell mindenkinek minden felett teljes kontrollja és részletekbe menő belelátása legyen a konkrét részfeladattal kapcsolatban, elég, ha annak „interfésze” illik a közösen kialakított döntésekbe.
\item Mi volt a legnehezebb és a legkönnyebb? \newline A legnehezebb a projekt közepe fele a konzisztencia megtartása volt, tehát, amit a modellben megváltoztattunk, azt a kódban is és a dokumentálásban is a helyes verzióra kellett változtatni (és ezek permutációi), sajnos ez néha több irányból indult, így ütközések alakultak ki. A legkönnyebb az együtt dolgozás volt, sokat segített, hogy már ismertük egymást és meg volt a kölcsönös tisztelet és bizalom, így sok konfliktust elkerültünk vagy hamar rendezni tudtunk, sose ment a projekt kárára.
\item Összhangban állt-e az idő és a pontszám az elvégzendő feladatokkal? \newline Változó, de valószínűleg ez csapat függő, hogy kinek milyen rész megy könnyebben. A kredit mennyiség sokszor előkerülő téma, én ahhoz a táborhoz csatlakozom, akik azt vallják, hogy nem az abszolútértékével van a probléma, hanem a más tárgyakhoz viszonyított arányával. (Jobban mondva ez az „izzadságos” munka és más 2 kredites, de némelyik 4 kredites tárgy nincs értékében összhangban.)
\item Ha nem, akkor hol okozott ez nehézséget? \newline Nehézség a feladattal kapcsolatban a hétről-hétre szükséges idő túlságos ingadozása és sajnos ezt nem túl rugalmasan követi a heti bontás, de nehéz lenne másképp. Ami viszont az új képzés 4. félévet érinti és minden fórumon fontos kiemelni, hogy olyan tárgyak kerültek egy szemeszterbe, amelyeknek a kettes szint feletti elvégzéséhez egyszerűen több idő kell, mint ami fizikailag van. Már a projekt labor és az adatbázisok labor a maguk heti vagy kétheti rendszerességükkel lefedik az idő nagy százalékát, de erre még hozzáadódik, hogy már szoftvertechnikákból is van kéthetente házi, operációs rendszerekből laborok és kommunikációs hálózatok 2-ből mérések, amelyek így summázva elég sok időt elvesznek pluszba az előírton kívül. A koronaként pedig ott csücsül a grafika és a házi feladatok, amelyek óhatatlanul egybeesnek időben a többivel, tehát valamiről le kell mondani, ami pedig akár csúszáshoz is vezethet. 
\item Milyen változtatási javaslatuk van? \newline Talán némely redundáns részletet ki lehetne venni a dokumentálásból, illetve valahogy a feladatokat időben jobban felosztani, hogy ne legyen az, hogy egyikre 1 nap elég, másikat pedig folyamatos dolgozás mellett is alig lehet befejezni az adott hasonló időegységre. Ami pedig a félévi problémát érinti, mindenképpen szükséges, hogy újra átgondolják az illetékesek a tárgyak szemeszterenként való elosztását, mind időben, ahogy előbb is kiemeltem, mind logikai sorrendjüket illetően. Például az adatbázisok című tárgy egyes részeit jelentősen megkönnyíti az algoritmuselmélet elvégzése, ahogy eddig is előtte volt.
\item Milyen feladatot ajánlanának a projektre? \newline A játék motiváció szinten talán a legjobb, illetve az ehhez tartozó bonyolultság, ami idén volt szerintem megfelelő szint és jól kivitelezhető, ráadásul sok mindent megtanulhat belőle az ember. Talán régi nintendo vagy hasonló egyszerűségű játékok jó kiindulási alapok lehetnek.
\end{itemize}

Sümegi Márk véleménye:
\begin{itemize}
\item Mit tanultak a projektből konkrétan és általában? \newline A projekt során értékes tapasztalatokat szereztünk a csapaptban való programfejlesztésről és a fejlesztsi folyamat megfelelő dokumentálásáról.
\item Mi volt a legnehezebb és a legkönnyebb? \newline A legnehezebb a visitor pattern elsajátítása és helyes megvalósítása, a legkönnyebb pedig a már meglévő modell lekódolása volt.

\item Összhangban állt-e az idő és a pontszám az elvégzendő feladatokkal? \newline Igen
\item Ha nem, akkor hol okozott ez nehézséget? \newline
\item Milyen változtatási javaslatuk van? \newline
\item Milyen feladatot ajánlanának a projektre? \newline Valami olyat ahol a kész projektek tudnak egymás ellen játszani.
\end{itemize}


